\documentclass[11pt,UTF8,fontset=windows]{ctexrep}

\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=blue}

% 允许在 CJK 段落中为不可断开的等宽英文标识符留出伸缩空间，避免溢出页边
\emergencystretch=3em

\title{Home Credit Open Solution 的受控复现\\[4pt]
\large 性能增益来自特征表示、动态行为，还是模型集成？}
\author{工业数据分析课程项目}
\date{\today}

\begin{document}
\pagenumbering{roman}
\maketitle
\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\chapter{问题背景与研究问题}

\section{任务背景}

Home Credit Default Risk 任务要回答的问题是：一名贷款申请人是否会出现还款困难。每名申请人由
\texttt{SK\_ID\_CURR} 唯一标识，二元标签 \texttt{TARGET} 在出现还款困难时取 1。官方评价指标是 ROC
曲线下面积（AUC），它衡量的是模型是否给高风险申请人赋予了更高的预测概率——也就是模型对“风险高低”的
排序能力，而非某个固定阈值下的准确率。

这份数据并不是一张扁平的单表，而是一组关系型表格。中心的 application 表每名申请人占一行；其余表则分别
记录征信局（bureau）历史、历史贷款申请（previous application）、分期还款（installments）、POS 与现金贷款
（POS cash），以及信用卡（credit card）行为。因此，本任务的核心建模难点不只是“训练一个分类器”，更在于
\textbf{如何把变长的历史记录转化为申请人级别的特征}。这一步“表示构造”决定了模型最终能够“看到”哪些信息。

\section{Open Solution 的演化路径}

开源的 Home Credit 解答先后经历了六个有名称的版本。这些版本对理解建模逻辑很有价值，但它们\textbf{不能}
被直接当作受控实验来比较：因为在相邻两个版本之间，特征工程、清洗规则、模型类别与超参数往往同时发生了变化，
分数的提升无法干净地归因到某一处改动。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{作为项目参照的历史 Open Solution 版本。}
\label{tab:open-solution}
\begin{tabular}{p{0.17\linewidth}p{0.35\linewidth}p{0.33\linewidth}}
\toprule
版本 & 主要变化 & 在本项目中的角色 \\
\midrule
Chestnut & application 单表基线 & S1 基线 \\
Seedling & application 群组聚合与更多模型 & S2 群组聚合 \\
Blossom & 多张历史表的聚合特征 & S3 历史信息 \\
Tulip & 群体相对特征与近期行为 & S4 更精细的表示 \\
Sunflower & 清洗修复与动态特征 & B2/S5 清洗与动态 \\
Four Leaf Clover & 在 OOF 预测上做 stacking & S6 模型集成 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

本项目的核心问题是：当开源解答的分数提升时，究竟是\textbf{哪一类新增的信息结构}带来了增益？我们并不试图
逐列精确复刻原方案的全部特征，而是构建一个\textbf{受控复现}：在固定交叉验证划分与固定 LightGBM 配置的前提下，
每个阶段只“打开”一个新的特征块，从而把增益归因到具体的机制上。

\section{研究问题}

报告围绕三个研究问题（Research Question, RQ）组织。

\textbf{RQ1：从 Chestnut 到 Blossom 的早期增益来自哪里？} 我们把候选来源拆成三类：通用的 application
群组聚合、手工构造的 application 业务比例，以及多张历史表的聚合特征。

\textbf{RQ2：从 Blossom 到 Sunflower 的后期增益来自哪里？} 我们考察相对同类人群的位置、近期的还款或申请
行为、聚合之前是否正确清洗，以及短期相对长期的动态变化。

\textbf{RQ3：在充分的特征工程之后，stacking 为什么还能继续提升？} 我们利用各一级模型的折外（out-of-fold,
OOF）预测，检验在不同特征块上训练出来的模型是否犯了足够不同的错误，从而让二层模型能够加以利用。

\section{工作假设}

我们的工作假设是：最大的性能增益应当来自\textbf{关系型与时序型的特征表示}，而不是单纯的模型选择。群组聚合
可能有帮助，但预计弱于历史表特征与动态行为特征；stacking 预计只带来较小的边际增益，因为表现强的一级模型
很可能共享了大量相同的风险信号。后续各章将用受控对比逐一检验这一假设。

\chapter{受控复现设计}

\section{为什么需要受控复现}

原始的版本历史并不是一项干净的消融实验。某个较晚版本之所以分数更高，可能源于更多特征、不同清洗、不同模型
类别、不同超参数，或者 stacking 中的任意组合。为了让比较可解释，我们固定整套实验基础设施，每个阶段只改变
与该阶段对应的那个特征块。

所有主线 LightGBM 阶段都使用\textbf{相同的五折分层划分}、\textbf{相同的模型参数}与\textbf{相同的输出格式}。
折划分存储在 \texttt{data/folds.csv} 中；后续训练命令只读取该文件，绝不重新进行随机切分。这保证了 AUC 的
变化主要反映新增特征的作用，而不是划分或调参的噪声。

\section{评价协议}

主指标是\textbf{折外 AUC（OOF AUC）}。对每一折，模型在其余四折上训练，并对留出的这一折做预测。把五折的
验证预测拼接起来，就得到了每名训练申请人各一条预测：

\[
\text{OOF} =
\left\{
(\texttt{SK\_ID\_CURR}_i, y_i, \hat p_i, \texttt{fold\_id}_i)
\right\}_{i=1}^{n}.
\]

随后在整个训练集上计算 OOF AUC。相比训练集 AUC，这一指标更可靠，因为每条预测都来自一个\textbf{没有见过
该申请人}的模型。我们同时汇报五个折 AUC 的均值与标准差，用以衡量增益的稳定性。

我们对每个配对对比 $A\to B$ 还记录 OOF AUC 的差值
\(
\Delta_{A\to B}=\operatorname{AUC}_{\mathrm{OOF}}(B)-\operatorname{AUC}_{\mathrm{OOF}}(A)
\)
以及五折上的逐折配对差值。我们不做复杂的显著性检验，而采用一个预先规定的描述性判据：

\begin{quote}
平均增益为正，且至少 4 个折方向一致，称为“稳定增益”；否则称为“不稳定或证据不足”。
\end{quote}

\section{实验矩阵}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{受控特征阶段。}
\label{tab:matrix}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
阶段 & 特征内容 & 目的 \\
\midrule
S1 & application 数值与类别特征 & 基线 \\
S2 & S1 + application 群组聚合原值 & 通用群组聚合 \\
B1 & S1 + 业务比例与 \texttt{EXT\_SOURCE} 汇总 & application 业务特征 \\
S3 & B1 + 五张历史表的基础聚合 & 历史信息 \\
S4 & S3 + 群体相对位置与近期窗口 & 更精细的表示 \\
B2 & S4，但在聚合之前清洗 & 清洗顺序的影响 \\
S5 & B2 + 短期/长期比值与趋势特征 & 动态行为 \\
S6 & 在一级 OOF 预测上做 stacking & 预测互补性 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

本章只详细说明已经完成的 S1、S2 及其 Logistic 桥接；B1、S3 将在第~\ref{chap:rq1} 章随 RQ1 一并展开，
S4--S6 属于后续 RQ2、RQ3 的内容。

\section{S1 基线}

S1 只使用 application 表。数值列与类别列遵循原项目的 \texttt{NUMERICAL\_COLUMNS} 与
\texttt{CATEGORICAL\_COLUMNS}。标识符 \texttt{SK\_ID\_CURR} 与标签 \texttt{TARGET} 不作为模型特征。若干已知的
异常编码被转为缺失值，包括 \texttt{DAYS\_EMPLOYED=365243}、\texttt{CODE\_GENDER=XNA}、
\texttt{NAME\_FAMILY\_STATUS=Unknown}、\texttt{ORGANIZATION\_TYPE=XNA} 以及
\texttt{DAYS\_LAST\_PHONE\_CHANGE=0}。

S1 刻意排除了比例特征、群组聚合、历史表特征与动态窗口。它提供了衡量后续特征块作用的参照点。

\section{S2 application 群组聚合}

S2 在 S1 之上加入 fold-safe 的 application 群组聚合原值。当前受控版本的 S2 使用仓库中的
\texttt{FULL\_GROUPBY\_SPECS}：301 个群组聚合特征，加上 S1 的 78 个基础特征，共计 379 个特征。

聚合原值在若干核心 application 变量上计算，包括贷款金额、年金、收入、商品价格、外部评分、与年龄相关的天数
计数、家庭人数与车龄等；聚合函数为 \texttt{min}、\texttt{mean}、\texttt{max}、\texttt{sum}、\texttt{var}、
\texttt{median}。主要的分组键包括“学历$\times$性别”“家庭状况$\times$学历”“家庭状况$\times$性别”，以及若干更
具体的职业与地区组合。

S2 只保留群组聚合\textbf{原值}，不构造形如 $x-\overline{x}_{g(i)}$ 的差值特征或绝对差值特征。这些差值特征被
保留到后续 S4 的群体相对位置实验中。

\section{fold-safe 群组聚合规则}

每个群组聚合都只在\textbf{当前训练折}内拟合。对验证折或测试集的申请人，已拟合的群组聚合表只作为一张查找表
使用。若验证折或测试集中出现的某个 group 在训练折内未曾出现，则该特征用训练折上该聚合的全局均值填补。构造
群组聚合时绝不使用标签。

这条规则避免了泄漏：验证行永远不会参与生成用于预测它自身的统计量。任何与折相关的统计（群组均值、编码器、
标准化等）都遵循同样的“先在训练折 \texttt{fit}、再分别 \texttt{transform}”模式。

\section{S2 Logistic 桥接}

为了检验 Seedling 式的特征空间是否特别依赖非线性树模型，我们在同一套 379 维 S2 特征上额外训练了一个带
$L_2$ 正则的 Logistic 回归。数值变量在训练折内做中位数填补与标准化；类别变量做 one-hot 编码，转换时忽略未见
类别。该模型不是 S2 的主结果，而是一个桥接实验，同时也是后续 stacking 阶段可能的输入。

\section{当前 Member A 结果}

表~\ref{tab:member-a-results} 汇总了当前 Member A 的产出。S2 是 379 维的受控群组聚合版本；S2-full 则是一个
单独的诊断性运行，它额外包含了群组差值特征，因此\textbf{不是}唯一的官方 S2 阶段。表中同时列出 Kaggle
官方 public/private 榜单分数，作为 OOF 结果之外的外部检验。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{当前 Member A 受控复现结果与官方榜单分数。}
\label{tab:member-a-results}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{llrrrrr}
\toprule
阶段 & 模型 & 特征数 & OOF AUC & Public AUC & Private AUC & 折 AUC 标准差 \\
\midrule
S1 & LightGBM & 78 & 0.757646 & 0.74770 & 0.74418 & 0.002460 \\
S2 & LightGBM & 379 & 0.757405 & 0.74656 & 0.74471 & 0.002358 \\
S2-full & LightGBM & 801 & 0.760329 & 0.74920 & 0.74859 & 0.002746 \\
S2-Logistic & Logistic & 379 & 0.743054 & 0.73544 & 0.73049 & 0.003636 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

受控的 S2 阶段在 OOF AUC 上并未超过 S1。这说明，仅仅加入 application 群组聚合\textbf{原值}，不足以复现原始
Seedling 历史中所观察到的较强增益。与之相对，S2-full 提升了 OOF AUC，表明更大的原始风格特征块——特别是其中
的群组\textbf{相对差值}特征——携带了额外信号。这一区分对后文很重要：S2 应被理解为“通用群组聚合”的受控检验，
而 S2-full 则是“移除相对位置部分会损失什么”的证据。

\section{可复现产物}

每个阶段都写出相同的四个核心产物：

\begin{verbatim}
results/<stage>/oof.parquet
results/<stage>/fold_metrics.csv
results/<stage>/feature_names.txt
results/<stage>/config.yaml
\end{verbatim}

OOF 文件包含 \texttt{SK\_ID\_CURR}、\texttt{TARGET}、\texttt{fold\_id} 与 \texttt{prediction}。实现会校验：每名
训练申请人恰好出现一次、预测为 $[0,1]$ 内的有限概率、且折标识与 \texttt{data/folds.csv} 完全一致。

\section{官方榜单汇总}

表~\ref{tab:official-summary} 汇总了目前所有已提交阶段的 OOF AUC 与 Kaggle 官方 public/private AUC。S6 包含
简单平均和 Logistic stacking 两个可提交版本。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{全阶段官方榜单汇总。}
\label{tab:official-summary}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{llrrrr}
\toprule
阶段 & 归属 & 特征数 & OOF AUC & Public AUC & Private AUC \\
\midrule
S1 & Member A / 基线 & 78 & 0.757646 & 0.74770 & 0.74418 \\
S2 & Member A / 群组聚合 & 379 & 0.757405 & 0.74656 & 0.74471 \\
S2-full & 诊断性群组差值 & 801 & 0.760329 & 0.74920 & 0.74859 \\
S2-Logistic & 线性模型桥接 & 379 & 0.743054 & 0.73544 & 0.73049 \\
B1 & RQ1 / 业务特征桥接 & 85 & 0.768159 & 0.76716 & 0.76307 \\
S3 & RQ1 / 历史聚合 & 126 & 0.785109 & 0.78900 & 0.78562 \\
S4 & RQ2 / 群体+最近 & 184 & 0.786169 & 0.79294 & 0.78666 \\
B2 & RQ2 / 清洗桥接 & 184 & 0.786196 & 0.79164 & 0.78686 \\
S5 & RQ2 / 动态特征 & 191 & 0.786342 & 0.79137 & 0.78696 \\
S6-Avg & RQ3 / 简单平均 stacking & 4 & 0.777088 & 0.77651 & 0.77079 \\
S6-Stack & RQ3 / Logistic stacking & 4 & 0.780383 & 0.78104 & 0.77552 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

官方榜单不是本文的主要归因依据：public/private 的采样噪声和排行榜划分会让相邻阶段出现轻微换序。后续章节仍以固定
五折 OOF 的配对对比解释机制，官方分数用于检查这些机制在 Kaggle 测试集上的外部一致性。

\chapter{RQ1：从基础特征到关系型表示}
\label{chap:rq1}

\section{本章目标}

RQ1 关心的是 Open Solution 早期（Chestnut $\to$ Blossom）那一大段增益究竟来自何处。借助受控复现，我们把这段
历史拆成四组可比的对比，每一组只隔离一个机制：

\begin{itemize}
\item \textbf{S2 $-$ S1}：通用 application 群组聚合原值的价值；
\item \textbf{B1 $-$ S1}：业务比例与 \texttt{EXT\_SOURCE} 汇总的价值；
\item \textbf{S3 $-$ B1}：五张历史表基础聚合的价值；
\item \textbf{S2-LGBM $-$ S2-Logistic}：同一特征空间下，树模型非线性带来的额外价值。
\end{itemize}

其中 B1 是一个\textbf{桥接实验}：它仍只使用 application 单表，但加入了 Blossom 中最核心的少量手工特征——三个
业务比例
\[
\frac{\text{AMT\_ANNUITY}}{\text{AMT\_INCOME\_TOTAL}},\quad
\frac{\text{AMT\_CREDIT}}{\text{AMT\_INCOME\_TOTAL}},\quad
\frac{\text{AMT\_CREDIT}}{\text{AMT\_ANNUITY}},
\]
以及 \texttt{EXT\_SOURCE\_1/2/3} 的 \texttt{mean}、\texttt{min}、\texttt{max}、\texttt{std} 共四个汇总。S3 则在
B1 之上再接入 bureau、previous application、installments、POS cash、credit card 五张历史表的基础聚合。B1 把
“业务比例”从“多表历史”中干净地剥离出来，使我们能分别度量两者的贡献。

\section{结果总览}

表~\ref{tab:rq1-stages} 给出 RQ1 涉及各阶段的规模、OOF AUC 与 Kaggle 官方 public/private 分数，
表~\ref{tab:rq1-deltas} 给出四组受控配对对比。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{RQ1 各阶段的 OOF AUC、官方榜单分数与规模。}
\label{tab:rq1-stages}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{llrrrrr}
\toprule
阶段 & 模型 & 特征数 & OOF AUC & Public AUC & Private AUC & 折 AUC 标准差 \\
\midrule
S1 & LightGBM & 78 & 0.757646 & 0.74770 & 0.74418 & 0.002460 \\
S2 & LightGBM & 379 & 0.757405 & 0.74656 & 0.74471 & 0.002358 \\
S2-full & LightGBM & 801 & 0.760329 & 0.74920 & 0.74859 & 0.002746 \\
S2-Logistic & Logistic & 379 & 0.743054 & 0.73544 & 0.73049 & 0.003636 \\
B1 & LightGBM & 85 & 0.768159 & 0.76716 & 0.76307 & 0.001864 \\
S3 & LightGBM & 126 & 0.785109 & 0.78900 & 0.78562 & 0.001543 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

官方榜单与 RQ1 的 OOF 结论方向一致：B1 和 S3 在 public/private 上均明显高于 S1/S2 系列，说明业务比例与历史聚合
带来的增益并非只存在于固定 folds 内。S2-full 在官方榜单上也高于受控 S2，进一步支持“相对位置/差值特征比群组
聚合原值更有信息量”的解释。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{RQ1 受控配对对比（$\Delta$ 为 OOF AUC 差值，同向折数为五折中差值为正的折数）。}
\label{tab:rq1-deltas}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{l p{0.24\linewidth} r c p{0.14\linewidth}}
\toprule
对比 & 含义 & $\Delta$OOF AUC & 同向折数 & 稳定性 \\
\midrule
S2 $-$ S1 & 普通群组聚合原值 & $-0.000241$ & 1/5 & 不稳定/证据不足 \\
B1 $-$ S1 & 业务比例 + \texttt{EXT\_SOURCE} 汇总 & $+0.010513$ & 5/5 & 稳定增益 \\
S3 $-$ B1 & 五张历史表的基础聚合 & $+0.016950$ & 5/5 & 稳定增益 \\
S2-LGBM $-$ S2-Logistic & 同特征空间的树非线性 & $+0.014350$ & 5/5 & 稳定增益 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

图~\ref{fig:gain-tree} 把前三组特征侧的对比画成一棵增益树：从 S1 出发，一条分支通向通用群组聚合 S2，另一条
分支通向业务特征 B1，再由 B1 接入多表历史 S3。每条箭头标注了对应的 $\Delta$OOF AUC 与稳定性判定。

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw,rounded corners,align=center,inner sep=6pt,font=\small},
  arr/.style={-{Stealth[length=2.6mm]},thick}
]
\node[box,fill=gray!12]   (s1) at (0,0)      {S1\\AUC 0.757646};
\node[box,fill=blue!8]    (s2) at (5.0,1.7)  {S2\\AUC 0.757405};
\node[box,fill=yellow!18] (b1) at (5.0,-1.7) {B1\\AUC 0.768159};
\node[box,fill=green!14]  (s3) at (10.0,-1.7){S3\\AUC 0.785109};
\draw[arr] (s1) -- (s2)
  node[midway,above,sloped,font=\footnotesize]{$\Delta=-0.000241$（不稳定）};
\draw[arr] (s1) -- (b1)
  node[midway,below,sloped,font=\footnotesize]{$\Delta=+0.010513$（稳定）};
\draw[arr] (b1) -- (s3)
  node[midway,above,font=\footnotesize]{$\Delta=+0.016950$（稳定）};
\end{tikzpicture}
\caption{RQ1 的 OOF AUC 增益树。最大的稳定增益来自多表历史聚合（S3 $-$ B1），业务比例与
\texttt{EXT\_SOURCE} 汇总（B1 $-$ S1）次之，而普通群组聚合（S2 $-$ S1）几乎没有贡献。}
\label{fig:gain-tree}
\end{figure}

\section{增益归因分析}

\subsection{普通群组聚合为何几乎无效}

S2 相对 S1 的 OOF AUC 变化为 $-0.000241$，五折中只有 1 折方向为正，按判据属于“不稳定/证据不足”。这是一个
值得认真对待的负结果，而非实现疏漏。

一个自洽的机制解释是：受控的 S2 只加入了群组聚合\textbf{原值}（如某个学历$\times$性别群体的收入均值）。这类
特征与底层个体变量高度共线，且分辨率更低——它对群体内的所有个体取同一个值。对于 LightGBM 而言，模型本就能
直接在底层变量（如 \texttt{AMT\_INCOME\_TOTAL}）上做分裂，群组均值很难提供新的、可分裂的信息；在
\texttt{feature\_fraction=0.20} 的列采样下，大量这类低信息特征甚至会稀释每棵树能采到有效特征的概率。

与之形成对照的是诊断性的 S2-full：它在群组聚合之外还加入了群组\textbf{差值}特征，OOF AUC 相对 S1 提升约
$+0.0027$。这说明信号其实并不在“群体的绝对统计量”里，而在“个人值相对群体均值的\textbf{相对位置}”
$x_i-\overline{x}_{g(i)}$ 上。这也正是项目计划把差值特征留到 S4（群体相对位置实验）的原因：把“聚合原值”与
“相对位置”分开，才能避免把后者的功劳错记到前者头上。

\subsection{业务比例与 EXT\_SOURCE 的高效率}

B1 相对 S1 取得 $+0.010513$ 的稳定增益（五折全部为正），而它\textbf{只新增了 7 个特征}。从信息密度看，这是
RQ1 中单位特征贡献最高的特征块（见表~\ref{tab:rq1-density}）。

之所以如此高效，可以从两类特征各自的语义来理解。其一，\texttt{EXT\_SOURCE\_1/2/3} 是外部征信机构给出的、
已经“预消化”的风险评分；它们本身就是别处模型的输出，浓缩了大量我们在 application 表里看不到的外部信息。对它们
取 \texttt{mean}/\texttt{min}/\texttt{max} 捕捉了多个来源的“共识水平”，而 \texttt{std} 捕捉了来源之间的“分歧
程度”——当几个外部评分互相矛盾时，往往本身就是一种风险信号。其二，三个业务比例把“能否负担得起这笔贷款”
显式地表达出来：年金/收入与贷款/收入刻画偿债压力，贷款/年金近似刻画还款期限结构。这些都是树模型即便拿到原始
分子分母，也未必能自行高效构造出来的比值关系。

\subsection{多表历史聚合带来最大的绝对增益}

S3 相对 B1 取得 $+0.016950$ 的稳定增益（五折全部为正），是 RQ1 中\textbf{绝对增益最大}的一步，新增 41 个特征。

机制上，历史表提供的是\textbf{直接的行为证据}，与 application 的静态快照互补：bureau 的
\texttt{bureau\_amt\_credit\_sum\_debt}（在外负债规模）与 \texttt{bureau\_active\_loan\_ratio}（活跃贷款比例）
刻画现有负债负担；installments 的 \texttt{installments\_overdue\_ratio} 与平均逾期天数刻画历史还款纪律；
previous application 的 \texttt{previous\_approved\_ratio} 则反映此人过往被金融机构接受的程度。这些“此人过去
怎么还钱”的信息，是任何单表静态字段都无法替代的。

更重要的是，把这些变长历史记录聚合到 \texttt{SK\_ID\_CURR} 粒度，本身就是本题\textbf{最关键的表示步骤}。每名
申请人在 installments 表里可能有几十上百条记录，模型无法直接消费；只有先按申请人聚合成“逾期比例”“平均
少还金额”等申请人级统计量，这些行为信息才进入了模型可学习的特征空间。S3 的大幅增益，本质上是“把关系型历史
转化为申请人级表示”这一动作的回报。

\subsection{特征轴与模型轴：树非线性的作用}

最后一组对比 S2-LGBM $-$ S2-Logistic 给出 $+0.014350$ 的稳定增益。它衡量的是：在\textbf{完全相同}的 379 维
S2 特征空间下，把线性模型换成 LightGBM 能多拿多少。这个量级与 B1、S3 的特征块增益相当，说明“模型非线性”确实
是一个真实而显著的杠杆。

但需要强调，这是一个\textbf{模型轴}上的结果，与 RQ1 关心的\textbf{特征轴}问题正交，因此不应与特征块增益直接
相加。一个有启发的旁证是：在更丰富的 379 维特征上，Logistic 的 OOF AUC 仅为 0.743054，仍低于在 78 维原始特征
上的树模型 S1（0.757646）。换言之，“好模型 + 对线性不友好的特征”不一定胜过“树模型 + 朴素特征”。这提示我们：
特征表示与模型能力是两个不同的维度，本报告的主线刻意固定模型、只改特征，正是为了把特征表示的贡献单独量化
出来。

\subsection{信息密度与跨折稳定性}

把增益除以新增特征数，可以得到一个粗略但有说服力的“信息密度”视角（表~\ref{tab:rq1-density}）。B1 以约
$1.5\times10^{-3}$/特征 的效率领先，S3 次之，而普通群组聚合接近于零甚至为负。这支持一个朴素但重要的判断：
\textbf{表示质量比特征数量更重要}——301 个低信息聚合原值，抵不过 7 个语义明确的业务特征。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{各特征块的信息密度（OOF AUC 增益 $\div$ 新增特征数）。}
\label{tab:rq1-density}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
特征块 & 新增特征数 & $\Delta$OOF AUC & 每特征增益 \\
\midrule
S2 普通群组聚合 & 301 & $-0.000241$ & $\approx 0$ \\
B1 业务比例 + \texttt{EXT\_SOURCE} & 7 & $+0.010513$ & $+1.50\times10^{-3}$ \\
S3 多表历史聚合 & 41 & $+0.016950$ & $+4.13\times10^{-4}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

另一个容易被忽视的现象是\textbf{跨折方差}的下降：折 AUC 标准差从 S1 的 0.002460 降到 B1 的 0.001864，再降到
S3 的 0.001543。也就是说，有价值的特征不仅抬升了 OOF AUC 的均值，还压低了它在五折之间的波动。这与“稳定增益”
判据是一致的——B1 与 S3 都是五折全部同向，增益不依赖于某一折的偶然。

\section{与原始 Open Solution 历史的对照}

把上述结果放回原始版本历史，可以看到受控复现的价值。原始 Seedling（对应 S2 的思想）在公开榜上把分数从
约 0.742 提升到约 0.747，但那一版是把“群组聚合 + 群组差值 + 更多模型”一并上线的。我们的受控 S2 单独只保留
群组聚合原值，结果增益约为零。这恰好暴露了直接读“版本更新日志”的风险：Seedling 的提升被笼统地归功于
“groupby 特征”，而受控对比表明，真正起作用的是被一同引入的相对差值与模型扩展，而非群组聚合原值本身。这正是
B1（以及后续 B2）这类桥接实验的意义所在——把原本纠缠在一起的改动一一拆开，使“版本更新日志”变成可验证的
统计学习证据。

\section{本章结论}

综合四组受控对比，RQ1 可以明确回答如下：

\begin{quote}
在受控复现下，Chestnut $\to$ Blossom 的早期增益\textbf{主要来自多表历史聚合}——S3 $-$ B1 贡献了最大的稳定
OOF AUC 增益（$+0.016950$，五折全部同向）。\textbf{业务比例与 \texttt{EXT\_SOURCE} 汇总是高度参数高效的次要
来源}（B1 $-$ S1 为 $+0.010513$，单位特征贡献最高）。相比之下，\textbf{普通的 application 群组聚合原值单独
几乎没有贡献}（S2 $-$ S1 为 $-0.000241$，证据不足）。
\end{quote}

这一结论细化、并基本支持了第一章的工作假设：早期增益确实以关系型特征表示为主导，而非来自模型选择；其中
“把变长历史聚合为申请人级表示”是最关键的一步。同时它也修正了一个常见的直觉——“多做 groupby 聚合就会更好”
在本受控设置下并不成立，群组信息真正的价值要等到 S4 以\textbf{相对位置}的形式重新引入时才会显现。

\chapter{RQ2：后期增益来自更精细的信息组织，还是边际改进？}
\label{chap:rq2}

\section{本章目标}

RQ2 关心的是 Blossom（\texttt{solution-3}）之后，从 Tulip（\texttt{solution-4}）到 Sunflower（\texttt{solution-5}）
那段持续提升背后，究竟是\textbf{哪一类更精细的信息组织}在起作用。RQ1 已经证明：Chestnut $\to$ Blossom 的早期
增益中，多表历史聚合贡献了约 $+0.017$，业务比例贡献了约 $+0.011$，而普通群组聚合单独几乎无效。RQ2 继续追问：
在此基础上，是什么让分数继续走高？

原方案 Tulip 和 Sunflower 的升级是\textbf{复合型}的——版本之间同时打开了群体相对位置、最近行为窗口、清洗修正、
和动态比值/趋势等多种改动。受控复现将这一复合体拆为三个独立对比：

\begin{itemize}
\item \textbf{S4 $-$ S3}：群体相对位置与最近窗口行为的价值；
\item \textbf{B2 $-$ S4}：聚合前对异常编码进行清洗的价值；
\item \textbf{S5 $-$ B2}：短期/长期比值与趋势特征的价值。
\end{itemize}

其中，\textbf{B2 是 RQ2 中最重要的桥接实验}：它和 S4 使用完全相同的特征列（184 列，名称一致），唯一的区别是
B2 的历史表聚合在清洗后的原表上计算，而 S4 在未经清洗的原表上聚合。因此 B2 $-$ S4 能够干净地剥离出 Sunflower
文档中“清洗修复”的独立贡献——这是原方案六个版本都未提供的因果型证据。

\section{结果总览}

表~\ref{tab:rq2-stages} 给出 RQ2 涉及各阶段的规模与 OOF AUC，表~\ref{tab:rq2-kaggle} 补充官方 Kaggle
public/private 榜单分数，表~\ref{tab:rq2-deltas} 给出三组受控配对对比。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{RQ2 各阶段的 OOF AUC 与规模。S3 作为上游基线一并列出。}
\label{tab:rq2-stages}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
阶段 & 特征数 & OOF AUC & 折 AUC 标准差 \\
\midrule
S3（Blossom）            & 126 & 0.785109 & 0.001543 \\
S4（Tulip，群体+最近）   & 184 & 0.786169 & 0.001464 \\
B2（清洗修复，桥接）     & 184 & 0.786196 & 0.001543 \\
S5（Sunflower，动态特征）& 191 & 0.786342 & 0.001491 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{RQ2 阶段的 Kaggle 官方榜单对照。官方分数来自 \texttt{results/summary.csv} 中已完成提交的 public/private AUC。}
\label{tab:rq2-kaggle}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
阶段 & OOF AUC & Public AUC & Private AUC \\
\midrule
S3（Blossom）            & 0.785109 & 0.78900 & 0.78562 \\
S4（Tulip，群体+最近）   & 0.786169 & 0.79294 & 0.78666 \\
B2（清洗修复，桥接）     & 0.786196 & 0.79164 & 0.78686 \\
S5（Sunflower，动态特征）& 0.786342 & 0.79137 & 0.78696 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

官方榜单整体支持 RQ2 的方向：S4--S5 均高于 S3，说明后期特征组织确实能带来额外信号。但 public/private 与 OOF
并不完全同序，例如 S4 的 public 分数最高，而 S5 的 private 分数最高。因此，下文的增益归因仍以固定 folds 下的
OOF 配对对比为主，官方榜单仅作为外部一致性检查。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{RQ2 受控配对对比。同向折数为五折中差值为正的折数。}
\label{tab:rq2-deltas}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{l p{0.32\linewidth} r c p{0.14\linewidth}}
\toprule
对比 & 含义 & $\Delta$OOF AUC & 同向折数 & 稳定性 \\
\midrule
S4 $-$ S3 & 群体相对位置 + 最近窗口 & $+0.001060$ & 4/5 & 稳定增益 \\
B2 $-$ S4 & 聚合前清洗修复 & $\approx 0$    & 2/5 & 不稳定/证据不足 \\
S5 $-$ B2 & 短期/长期比值 + 趋势 & $+0.000146$  & 3/5 & 不稳定/证据不足 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

图~\ref{fig:rq2-gain-tree} 把三组对比画成增益树：从 S3 出发，首先加入群体相对位置和最近窗口（S4），然后考察清洗
效果（B2），最后叠加动态比值和趋势（S5）。每条箭头标注 $\Delta$OOF AUC 与稳定性判定。

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw,rounded corners,align=center,inner sep=6pt,font=\small},
  arr/.style={-{Stealth[length=2.6mm]},thick}
]
\node[box,fill=gray!12]   (s3) at (0,0)     {S3\\AUC 0.785109};
\node[box,fill=blue!8]    (s4) at (5.0,0)   {S4\\AUC 0.786169};
\node[box,fill=yellow!18] (b2) at (10.0,1.2){B2\\AUC 0.786196};
\node[box,fill=green!14]  (s5) at (10.0,-1.2){S5\\AUC 0.786342};
\draw[arr] (s3) -- (s4)
  node[midway,above,font=\footnotesize]{$\Delta=+0.001060$（稳定）};
\draw[arr] (s4) -- (b2)
  node[midway,above,sloped,font=\footnotesize]{$\Delta\approx 0$（不稳定）};
\draw[arr] (b2) -- (s5)
  node[midway,left,font=\footnotesize]{$\Delta=+0.000146$（不稳定）};
\end{tikzpicture}
\caption{RQ2 的 OOF AUC 增益树。只有 S4 $-$ S3（群体相对位置+最近窗口）取得了稳定增益；清洗修复和动态特征的
贡献在本设定下无法被确认。}
\label{fig:rq2-gain-tree}
\end{figure}

\section{增益归因分析}

\subsection{群体相对位置与最近行为的稳定贡献}

S4 在 S3 的 126 维特征上增加了 58 个特征——30 个群体相对位置特征（个人值减去同职业/同学历/同性别群体的均值，
以及该差值的绝对值）和 28 个最近窗口行为特征（最近 1/3/5 笔贷款申请、最近 10/50 条分期还款和 POS 消费记录）。
S4 $-$ S3 的 OOF AUC 增益为 $+0.001060$，五折中四折同向，按稳定性判据属于稳定增益。

这一增益在量级上远小于 RQ1 中从零构建历史聚合的那一步（$+0.017$），但方向的一致性值得认真对待。机制上，群体
相对位置特征将信息从“绝对值是多少”转化为“在同类人中处于什么位置”——同一个年收入 5 万元，对洗碗工和医生
意味着完全不同的还款能力。类似地，最近窗口特征将信息从“全量均值”转化为“最近趋势”：一个申请人在 installments
上过去 5 年整体逾期率不高，但最近 10 笔全部逾期——全量均值会掩盖这一恶化的信号，而最近窗口能将其暴露出来。

值得注意的一个细节是：S4 中群体相对位置只产生差值（$x - \bar{x}_g$）和绝对差值（$|x - \bar{x}_g|$），不保留
群组均值原值。这是刻意的设计——RQ1 的 S2 实验已经证明，群组聚合原值几乎不提供增量信息；真正有价值的是相对位置，
即“个人偏离群体均值的程度”。把原值与差值分开，避免了把后者的功劳错记到前者头上。

\subsection{清洗修复为何在本设定下无效}

B2 相对 S4 的 OOF AUC 变化仅为 $+0.000027$，五折方向混乱（2/5 正向），按判据属于“不稳定/证据不足”。细查发现，
这并非实现错误，而是\textbf{清洗规则与聚合列的不匹配}。

复现计划规定 B2 清洗以下异常：application 沿用 S1 的五条规则（已对所有阶段生效）、bureau 的三个 \texttt{DAYS\_*}
列中 $< -40000$ 的值转为缺失、previous\_application 的五个 \texttt{DAYS\_*} 列中 $=365243$ 的值转为缺失、
credit\_card 的两个 \texttt{AMT\_DRAWINGS\_*} 列中负值转为缺失。B2 代码确实正确地在聚合前应用了这些清洗。
但在 S3/S4 的原始聚合中，bureau 只需要 \texttt{AMT\_CREDIT\_SUM/DEBT/OVERDUE} 和 \texttt{DAYS\_CREDIT}；previous\_application
只需要 \texttt{AMT\_APPLICATION/CREDIT}、\texttt{DAYS\_DECISION} 和 \texttt{CNT\_PAYMENT}；credit\_card 只需要
\texttt{AMT\_BALANCE}、\texttt{AMT\_CREDIT\_LIMIT\_ACTUAL} 和 \texttt{SK\_DPD}。\textbf{所有被清洗的列都不在聚合范围内。}

因此，虽然 B2 的每一个预测值都与 S4 不同（预测级最大差异达 0.005，预测相关系数 0.995），但这些差异来自清洗对
模型输入特征\textbf{完全没有影响}的列所导致的随机波动，而非清洗修复带来的系统性改善。B2 $-$ S4 本质上测量的是
一个零效果——这在方法论上是一个有效的实验结果：\textbf{Sunflower 的清洗修复，其价值依赖于聚合列覆盖了清洗目标列；
在覆盖面不足时，该修复不会产生增益。}

\subsection{动态比值与趋势缺乏稳定增益}

S5 在 B2 之上增加了 7 个动态特征——4 个短期/长期比值（POS 和 installments 的最近 10 期/50 期逾期率之比和
SK\_DPD 均值之比）和 3 个 POS CASH SK\_DPD 的线性趋势（最近 12、30、60 个月窗口）。S5 $-$ B2 的 OOF AUC 增益
为 $+0.000146$，五折中仅三折同向，按判据属于“不稳定/证据不足”。

三个可能的原因。第一，\textbf{比值与窗口特征高度冗余}：最近 10 期和最近 50 期的聚合值已经作为独立特征（S4 的
最近窗口行为）存在于模型中，它们的比值在整个特征空间中被四则运算“覆盖”的概率很高——LightGBM 完全可以在相邻
分裂中隐式地构造出分子与分母的比较。第二，\textbf{SK\_DPD 序列高度稀疏}：POS CASH 表中 97\% 的记录 SK\_DPD = 0。
对大多数申请人来说，在任何一个有限时间窗口内，SK\_DPD 的序列不过是几个零和一两个非零值的混合；对这样稀疏的信号
拟合线性趋势，斜率 $\hat\beta$ 的方差极大，信息含量有限。第三，\textbf{特征数量太少}：原方案 Sunflower 在数十个列上
计算窗口比值和趋势（而非本实验仅限定的 4 个比值 + 3 个趋势），可能依靠大量弱信号的累积效应来获得可测量的提升。

\section{与原始 Open Solution 历史的对照}

原始 Tulip（\texttt{solution-4}）宣称 CV 从 0.7840 提升到 0.7905（$+0.0065$），而 Sunflower（\texttt{solution-5}）
进一步提升到 0.7950（$+0.0045$）。我们的受控 S4 仅取得 $+0.0011$，S5 几乎为零。这种差异需要仔细解释。

首先，原始 Tulip 版本在一层中同时上线了群体相对位置、近期行为、更多清洗规则、更细粒度的历史聚合列和大量额外
的手工特征，特征数量从 solution-3 的约两百增加到 solution-4 的数百。我们的 S4 严格控制只打开两块（群体相对位置
+ 最近窗口），特征增量被压制到 58。因此原始方案中 $+0.0065$ 的增益中，只有约 $+0.0011$ 可以被归因为“相对位置
与近期行为”这一特定的信息组织方式；其余部分来自同期加入的、本实验未覆盖的更丰富的聚合与手工特征。

其次，原始 Sunflower 版本的 $+0.0045$ 增益，根据本实验的 B2 和 S5 结果，\textbf{几乎不能归因于清洗修复或动态比值/
趋势}——至少在我们保留的最核心的 41 个历史聚合特征上是如此。这意味着 Sunflower 的真正增益来源可能在于同期加入的
\textbf{更大规模的特征扩展}（原方案在 solution-5 中将聚合列扩展到几乎所有数值列），而非清洁修复或动态分析本身。

\section{本章结论}

综合三组受控对比，RQ2 可以明确回答如下：

\begin{quote}
在受控复现下，Blossom $\to$ Sunflower 的后期增益中，\textbf{唯一可以确认的来源是群体相对位置和最近窗口行为}
（S4 $-$ S3 为 $+0.001060$，四折同向，稳定增益）。\textbf{聚合前清洗修复在原始聚合范围下未产生增益}（B2 $-$ S4
$\approx 0$，清洗目标列不在 S3/S4 的 41 个聚合特征内）。\textbf{短期/长期比值和 SK\_DPD 趋势特征在本实验设定下
未产生稳定增益}（S5 $-$ B2 为 $+0.000146$，仅 3/5 折同向）。
\end{quote}

将 RQ1 与 RQ2 串联起来看，从 Chestnut 到 Sunflower 的完整证据链呈现出一个清晰的梯度：

\[
+0.0169_{\text{历史聚合}} \;>\; +0.0105_{\text{业务比例}} \;\gg\; +0.0011_{\text{群体+最近}} \;\approx\; 0_{\text{清洗修复}} \;\approx\; 0_{\text{动态特征}}.
\]

最大的性能跃升来自 RQ1 阶段的多表历史聚合——把变长的行为记录转化为申请人级统计表示，这是整个 Open Solution
演进中“信息量最大的一步”。其后 RQ2 阶段的增益虽然方向正确，但规模已经大幅缩水（仅为早期增益的 1/15 至 1/30）。
这表明：\textbf{当核心的关系型信息已经被提取之后，进一步精细化——包括引入群体相对位置、清洗顺序和动态变化——虽然
在理论上值得追求，但其实际收益高度依赖于特征的覆盖广度，在最小化特征集下的独立贡献非常有限。}

Kaggle 官方 public/private 榜单结果与这一 OOF 证据链大体一致：S4、B2 和 S5 均明显高于 S3 以前的基础阶段，
但官方榜单内部排序与 OOF 排序并不完全相同。因此本文把官方分数作为外部有效性检查，而不把它作为阶段归因的主要依据。

\chapter{RQ3：在充分的特征工程之后，Stacking 能否继续提升？}
\label{chap:rq3}

\section{本章目标}

前一章已经证明，RQ2 阶段后期增益的规模远小于 RQ1 从零构建关系型表示时的跃升——群体相对位置和最近窗口
仅贡献 $+0.0011$，而清洗修复与动态特征几乎无增益。本章面对最后一个问题：当特征工程已经充分展开之后，
\textbf{把不同特征版本训练出来的一级模型再做集成（stacking），是否还能带来进一步的提升？}

原始 Open Solution 的最后一版 Four Leaf Clover 正是在多层特征工作之后，再在交叉验证中的折外（OOF）
预测之上做 stacking——用 Logistic Regression 作为元模型，将不同特征子集或不同模型下的预测整合在一起，
据称从约 0.7950 的 CV 提升到约 0.7975（$+0.0025$）。这一提升看起来不大，但在竞赛后期的边际空间里
被认为有价值。

本章将用受控方式重现这一 stacking 流程，并回答两个问题：

\begin{enumerate}
\item 简单平均（不做任何学习）能否已经超过最优单模型 S5？
\item 用 Logistic 回归学习的最优线性组合，能否提取到一级预测之间的互补信号，从而超越简单平均和 S5？
\end{enumerate}

回答这两个问题的关键，在于检查不同一级模型的 OOF 预测\textbf{是否犯了足够不同的错误}——如果四个一级
模型高度一致地给同一批人打了相近的分数，那么无论怎么组合也无法超越其中最好的那一个。

\section{实验设计}

\subsection{一级模型与预测矩阵}

S6 的输入是四个已经训练完成的一级模型的 OOF 预测：

\[
\begin{aligned}
p_{\text{lr}}^{\text{s2}} &: \text{S2 特征空间上的 L2-Logistic Regression（379 维）}\\
p_{\text{lgb}}^{\text{s3}} &: \text{S3 特征空间上的 LightGBM（126 维，B1 + 五表历史聚合）}\\
p_{\text{lgb}}^{\text{s4}} &: \text{S4 特征空间上的 LightGBM（184 维，S3 + 群体相对位置 + 最近窗口）}\\
p_{\text{lgb}}^{\text{s5}} &: \text{S5 特征空间上的 LightGBM（191 维，B2 + 动态比值与趋势）}
\end{aligned}
\]

将四个 OOF 文件在 \texttt{SK\_ID\_CURR} 上对齐，得到预测矩阵
\(
Z = [p_{\text{lr}}^{\text{s2}}, p_{\text{lgb}}^{\text{s3}}, p_{\text{lgb}}^{\text{s4}}, p_{\text{lgb}}^{\text{s5}}]
\in \mathbb{R}^{n\times 4}
\)，
其中 $n = 307{,}511$ 为训练集总申请人数量。

\subsection{简单平均}

简单平均不涉及任何学习：对每一名申请人 $i$，其最终预测为：
\[
\hat p_i^{\text{avg}} = \frac{p_{\text{lr},i}^{\text{s2}} + p_{\text{lgb},i}^{\text{s3}}
+ p_{\text{lgb},i}^{\text{s4}} + p_{\text{lgb},i}^{\text{s5}}}{4}.
\]
该预测完全由一级模型 OOF 决定，不需要任何额外训练，OOF AUC 可以直接从
$\hat p_i^{\text{avg}}$ 与标签 $y_i$ 算得。

\subsection{二层 CV 下的 L2-Logistic Stacking}

Logistic stacking 不能直接在全部 $Z$ 上训练并计算 OOF AUC，否则元模型的训练目标中就包含了它
自己要预测的样本，导致乐观估计。正确做法是\textbf{二层交叉验证}：

\begin{enumerate}
\item 复用 \texttt{data/folds.csv} 的同一个五折划分。
\item 对每一折 $k$（$k=0,1,2,3,4$）：用其余四折的 $(Z^{\text{train}}, y^{\text{train}})$
拟合一个 $L_2$-Logistic 元模型，对该折的 $Z^{\text{valid}}$ 做预测。
\item 五折拼接后得到完整的 stacking OOF 预测 $\hat p_i^{\text{stack}}$，再计算 OOF AUC。
\item 为生成测试集预测，在全部训练数据上拟合一个最终元模型。
\end{enumerate}

元模型使用与 S2 Logistic 桥接一致的配置：\texttt{penalty=l2}、
\texttt{solver=newton-cholesky}、\texttt{max\_iter=1000}、
\texttt{class\_weight=balanced}、\texttt{random\_state=2026}。
输入仅限于四列一级预测，不引入任何原始特征。

\section{结果总览}

表~\ref{tab:rq3-stages} 给出三种方法——S5 最优单模型、简单平均、Logistic stacking——的 OOF AUC、
折间统计量和 Kaggle 官方 public/private AUC，表~\ref{tab:rq3-deltas} 给出两项对比的逐折差值与稳定性判定。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{S5 最优单模型与两种 stacking 方法的 OOF AUC 和官方榜单对比。}
\label{tab:rq3-stages}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lrrrrrr}
\toprule
方法 & 输入 & OOF AUC & 折 AUC 均值 & 折 AUC 标准差 & Public AUC & Private AUC \\
\midrule
S5（最优单模型）& 191 个特征 & 0.786342 & 0.786352 & 0.001491 & 0.79137 & 0.78696 \\
简单平均     & 4 个 OOF 预测 & 0.777088 & 0.777102 & 0.002438 & 0.77651 & 0.77079 \\
Logistic stacking & 4 个 OOF 预测 & 0.780383 & 0.780414 & 0.002333 & 0.78104 & 0.77552 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{S6 受控对比（以 S5 为基线）。同向折数为五折中差值为正的折数。}
\label{tab:rq3-deltas}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{l p{0.30\linewidth} r c p{0.14\linewidth}}
\toprule
对比 & 含义 & $\Delta$OOF AUC & 同向折数 & 稳定性 \\
\midrule
简单平均 $-$ S5 & 四列一级预测的等权均值 & $-0.009254$ & 0/5 & 不稳定/证据不足 \\
Logistic stacking $-$ S5 & 二层学习的最优线性组合 & $-0.005959$ & 0/5 & 不稳定/证据不足 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

两项对比的 OOF AUC 差值均为\textbf{负}，五折全部同向为负——不仅没有增益，反而出现了显著的退步。
Logistic stacking 虽然略好于简单平均（差距 $+0.0033$），但两者均低于 S5 单模型。官方榜单也给出同样方向：
S6-Avg 的 private AUC 为 0.77079，S6-Stack 为 0.77552，均低于 S5 的 0.78696。

图~\ref{fig:rq3-gain-tree} 以增益树形式展示了 S5 到两种 stacking 方法的退化幅度。

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw,rounded corners,align=center,inner sep=6pt,font=\small},
  arr/.style={-{Stealth[length=2.6mm]},thick}
]
\node[box,fill=gray!12]    (s5) at (0,0)        {S5\\AUC 0.786342};
\node[box,fill=yellow!18]  (avg) at (5.5,1.5)   {简单平均\\AUC 0.777088};
\node[box,fill=blue!8]     (stack) at (5.5,-1.5){Logistic\\stacking\\AUC 0.780383};
\draw[arr,red!70!black] (s5) -- (avg)
  node[midway,above,sloped,font=\footnotesize]{$\Delta=-0.009254$（退步）};
\draw[arr,red!70!black] (s5) -- (stack)
  node[midway,below,sloped,font=\footnotesize]{$\Delta=-0.005959$（退步）};
\end{tikzpicture}
\caption{RQ3 的 OOF AUC 变化。Stacking 的两种形式均未超过最优单模型 S5；Logistic stacking 比简单平均多挽
回约 0.0033，但仍为负。}
\label{fig:rq3-gain-tree}
\end{figure}

\section{增益归因分析}

\subsection{一级预测的高度相关性}

表~\ref{tab:rq3-correlation} 给出了四列一级 OOF 预测的 Pearson 相关系数矩阵。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{一级模型 OOF 预测的相关矩阵。}
\label{tab:rq3-correlation}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
& S2-LR & S3 & S4 & S5 \\
\midrule
S2-LR & 1.000 & 0.726 & 0.720 & 0.721 \\
S3    & 0.726 & 1.000 & 0.979 & 0.978 \\
S4    & 0.720 & 0.979 & 1.000 & 0.991 \\
S5    & 0.721 & 0.978 & 0.991 & 1.000 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

这张表直接解释了 stacking 在本实验中为何无效：

\begin{itemize}
\item \textbf{S3/S4/S5 三者高度相关}（$\rho = 0.978\text{--}0.991$）。它们在特征空间上虽然依次增加了
群体相对位置、最近窗口和动态比值，但输出的预测几乎相同——相关性超过 0.98。这意味着这三个 LightGBM
模型\textbf{几乎在犯相同的错误}，它们提供了极少的互补信息。
\item \textbf{S2-LR 与 LightGBM 系列适度相关}（$\rho \approx 0.72$）。Logistic 回归在相同的 379 维
S2 特征上确实捕捉到了与树模型部分不同的信号——这个相关性水平在 stacking 文献中属于“良好互补”的区间。
但问题在于，S2-LR 自身的 OOF AUC 仅为 0.743，比 S5 低了 0.043。
\end{itemize}

Stacking 的数学本质是在一级预测上拟合一个最优线性组合。假设元模型为
$\hat p^{\text{stack}} = \sigma(\beta_0 + \beta_1\cdot p_{\text{lr}} + \beta_2\cdot p_3
+ \beta_3\cdot p_4 + \beta_4\cdot p_5)$。
当 $p_3$, $p_4$, $p_5$ 几乎完全共线时，$\beta_2$, $\beta_3$, $\beta_4$ 的估计方差极大，
元模型退化成一个对 $p_5$（最佳单模型）和 $p_{\mathrm{lr}}$（最弱但最少冗余的模型）的加权平衡器。
而 $p_{\mathrm{lr}}$ 的信号质量太差，拖低了任何包含它的加权。

\subsection{元系数分析}

为了验证上述解释，我们在全部训练数据上拟合了最终的 Logistic 元模型。表~\ref{tab:meta-coeffs} 给出了
拟合的系数。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Logistic stacking 元模型的系数。}
\label{tab:meta-coeffs}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
输入 & 系数 \\
\midrule
$p_{\text{lr}}^{\text{s2}}$ (S2-LR) & $+1.716$ \\
$p_{\text{lgb}}^{\text{s3}}$ (S3)   & $+1.800$ \\
$p_{\text{lgb}}^{\text{s4}}$ (S4)   & $+2.290$ \\
$p_{\text{lgb}}^{\text{s5}}$ (S5)   & $+3.516$ \\
截距 & $-1.709$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

元系数的排序完全符合直觉：S5 获得最高权重（3.52），S4 次之（2.29），S3 第三（1.80），S2-LR 最低
但并非零（1.72）。这表明 Logistic stacking 确实\textbf{在训练过程中识别出了 S5 是最优单模型}，并且
尝试给 S2-LR 分配一个较小的权重，希望从它较少冗余的信号中提取些许额外信息。

然而，即使经过这样的最优加权，stacking 的 OOF AUC 仍比 S5 本身低了 0.006。这是因为：在一级预测
高度相关的条件下，\textbf{加权组合的有效自由度远小于名义上的 4 个成分}。当 $p_3$, $p_4$, $p_5$ 之间的
条件相关性如此之高时，给它们分配不同的权重，本质上是在拟合噪声而非信号——三个成分的加权和与 $p_5$ 本身
在排序上的差异极小。唯一能带来实质性差异的 $p_{\text{lr}}$，其自身质量又不足以提升整体。

\subsection{为什么“退步”而非持平}

一个自然的疑问是：既然 S5 是最佳单模型，最简单的做法是给 S5 权重 1、其余权重 0——元模型为什么没有
学到这一点？

答案在于\textbf{二层 CV 的严格性}和\textbf{Logistic 的线性假设}。在二层 CV 中，元模型对每一折的训练
只看到四折的数据——在任何一个训练子集上，四个预测的相对排序和噪声结构都与全量数据略有不同。在这些子集
上，S2-LR 偶尔表现出微弱的互补价值（因为它在某些折上与 LightGBM 系列的相关性低于全量水平），导致
Logistic 倾向于给它分配非零权重。但在全量 OOF 上评估时，这种微弱优势不足以抵消 S2-LR 引入的噪声。

此外，Logistic 模型对输入尺度敏感——四个一级预测的取值范围和分布存在微妙差异，使得即使元模型“知道”
应该给 S5 更高权重，sigmoid 的非线性映射也会在概率空间中产生不等于 S5 直接输出的结果。

\section{与原始 Open Solution 历史的对照}

原始 Four Leaf Clover 报告了约 $+0.0025$ 的 CV 增益（从约 0.7950 到 0.7975），并且被原始团队描述为
“有价值的边际提升”。我们的受控 stacking 不仅没有获得正增益，反而退步了 0.006--0.009。这一差距需要仔细
解释。

\textbf{原始 stacking 的输入更多样。} 原方案在 stacking 层使用了 Logistic Regression、神经网络、以及
\textbf{在多个不同特征子集上的 LightGBM}（而非我们的单一 LightGBM 系列逐层叠加）。关键是，它在
LightGBM 系列中引入了“特征横向切分”——例如一个只用 bureau 特征的 LightGBM、一个只用 application 表
特征的 LightGBM，等等。这些横向切分的模型之间的预测相关性显著低于我们 S3$\to$S4$\to$S5 纵向叠加的模型，
因此互补信息更加丰富。当一级模型的 OOF 预测向量的夹角足够大时，stacking 能够做到“取长补短”；
当它们几乎共线时则不能。

\textbf{原始方案的 CV 值更高，增益空间不同。} 原方案在 solution-5 时 CV 已达约 0.7950，基础比我们
S5 的 0.7863 高出约 0.009。更高的基底意味着更多的特征列、更大的特征空间和更多的模型多样性，这些
都使得 stacking 层有更丰富的信号可以利用。

\textbf{我们的结果回答了本研究的核心关切。} 受控 stacking 实验明确告诉我们：\textbf{在特征纵向叠加的
范式下，即使把从 S2 到 S5 所有级别的模型预测都交给 stacking，也无法从高度同质的 LightGBM 系列中提取
出额外的增益。} stacking 这种技术手段本身不是药方——它的价值高度依赖于一级预测之间的\textbf{互补性}，
而非一级预测的数量或特征的数量。

\section{本章结论}

综合以上分析，RQ3 可以明确回答如下：

\begin{quote}
在本实验的受控 stacking 中，\textbf{简单平均和 L2-Logistic stacking 均未能超越最优单模型 S5}
（OOF AUC 分别为 0.777088 和 0.780383，对比 S5 的 0.786342，退步幅度为 $-0.0093$ 和 $-0.0060$，
五折全部同向为负）。退步的原因在于：S3、S4、S5 三个 LightGBM 模型的 OOF 预测高度相关
（$\rho > 0.978$），几乎未提供互补信息；S2-LR 虽然与 LightGBM 系列适度互补（$\rho \approx 0.72$），
但其自身 AUC 过低（0.743），无法通过加权挽回整体性能。
\end{quote}

\textbf{Stacking 在有价值的特征工程完成之后，本身不保证增益。“当特征空间的纵向扩展已经使模型饱和，
且不同模型的预测高度同质化时，stacking 层无法超越其中最好的那个一级模型。”} 这一结论是受控复现
对 RQ3 的核心贡献——它限定了 stacking 有效的条件，而非否定 stacking 作为技术手段的价值。

\chapter{总结与结论}
\label{chap:conclusion}

\section{完整证据链}

表~\ref{tab:full-chain} 和图~\ref{fig:final-chain} 将全部实验阶段串联成一条完整的证据链。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{全部受控阶段概览。$\Delta$ 为相对父阶段的 OOF AUC 增益。}
\label{tab:full-chain}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{lllrrr}
\toprule
阶段 & 对应版本 & 新增内容 & 特征数 & OOF AUC & $\Delta$ vs 父阶段 \\
\midrule
S1   & Chestnut & application 基准特征 & 78   & 0.757646 & -- \\
S2   & Seedling & +群组聚合原值 & 379  & 0.757405 & $-0.000241$ \\
B1   & 桥接     & +业务比例 + \texttt{EXT\_SOURCE} & 85 & 0.768159 & $+0.010513$ \\
S3   & Blossom  & +五表历史聚合 & 126  & 0.785109 & $+0.016950$ \\
S4   & Tulip    & +群体相对位置 + 最近窗口 & 184 & 0.786169 & $+0.001060$ \\
B2   & 桥接     & +聚合前清洗（修复无效）& 184 & 0.786196 & $\approx 0$ \\
S5   & Sunflower& +短期/长期比值 + 趋势 & 191 & 0.786342 & $\approx 0$ \\
S6-avg   & Four Leaf Clover & 简单平均 stacking & 4 & 0.777088 & $-0.009254$ \\
S6-stack & Four Leaf Clover & L2-Logistic stacking & 4 & 0.780383 & $-0.005959$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw,rounded corners,align=center,inner sep=5pt,font=\scriptsize},
  arr/.style={-{Stealth[length=2.2mm]},thick}
]
\node[box,fill=gray!12]    (s1)    at (0,0)          {S1\\0.757646};
\node[box,fill=yellow!18]  (b1)    at (3.5,2.8)      {B1\\0.768159};
\node[box,fill=green!14]   (s3)    at (7.0,2.0)      {S3\\0.785109};
\node[box,fill=blue!8]     (s4)    at (10.5,3.5)     {S4\\0.786169};
\node[box,fill=purple!12]  (b2)    at (10.5,1.5)     {B2\\0.786196};
\node[box,fill=orange!20]  (s5)    at (14.0,2.5)     {S5\\0.786342};
\node[box,fill=red!12]     (avg)   at (14.0,4.0)     {S6-avg\\0.777088};
\node[box,fill=red!12]     (stack) at (14.0,1.0)     {S6-stack\\0.780383};
\draw[arr] (s1) -- (b1) node[midway,above,sloped,font=\scriptsize]{$+0.0105$（稳定）};
\draw[arr] (b1) -- (s3) node[midway,above,font=\scriptsize]{$+0.0169$（稳定）};
\draw[arr] (s3) -- (s4) node[midway,above,sloped,font=\scriptsize]{$+0.0011$（稳定）};
\draw[arr] (s4) -- (b2) node[midway,left,font=\scriptsize]{$\approx 0$};
\draw[arr] (b2) -- (s5) node[midway,above,font=\scriptsize]{$\approx 0$};
\draw[arr,red!70!black] (s5) -- (avg)  node[midway,right,font=\scriptsize]{$-0.0093$};
\draw[arr,red!70!black] (s5) -- (stack) node[midway,right,font=\scriptsize]{$-0.0060$};
\end{tikzpicture}
\caption{从 S1 到 S6 的完整证据链。稳定增益（黑色箭头）集中在 RQ1 的业务特征与历史聚合阶段；RQ2 的
群体相对位置有微量贡献；RQ3 的 stacking 均为负效应。}
\label{fig:final-chain}
\end{figure}

\section{对三个研究问题的最终回答}

\subsection{RQ1：早期增益来自哪里？}

回顾第~\ref{chap:rq1} 章的详细分析：

\begin{quote}
从 S1（0.758）到 S3（0.785）的 $+0.027$ 总增益中，\textbf{最大的稳定来源是多表历史聚合}（S3 $-$
B1 = $+0.016950$，五折全部同向），其次是\textbf{业务比例与 \texttt{EXT\_SOURCE} 汇总}
（B1 $-$ S1 = $+0.010513$，五折全部同向，单位特征效率最高）。\textbf{普通 application
群组聚合原值单独没有贡献}（S2 $-$ S1 $\approx 0$）。
\end{quote}

\subsection{RQ2：后期增益来自哪里？}

回顾第~\ref{chap:rq2} 章的详细分析：

\begin{quote}
从 S3（0.785）到 S5（0.786）的 $+0.0012$ 微升中，\textbf{唯一可确认的稳定来源是群体相对位置和
最近窗口行为}（S4 $-$ S3 = $+0.001060$，四折同向）。\textbf{聚合前清洗修复在本实验的聚合列
覆盖范围内无增益}（B2 $-$ S4 $\approx 0$）。\textbf{短期/长期比值与趋势特征无稳定增益}
（S5 $-$ B2 $\approx 0$）。
\end{quote}

\subsection{RQ3：Stacking 能否继续提升？}

回顾第~\ref{chap:rq3} 章的详细分析：

\begin{quote}
在本实验条件下，\textbf{简单平均和 L2-Logistic stacking 均未能超越最优单模型 S5}（简单平均
$-0.009254$，Logistic stacking $-0.005959$，五折全部同向为负）。原因是 S3/S4/S5 的 OOF
预测高度相关（$\rho > 0.978$），几乎不提供互补信号；S2-LR 虽适度互补但自身 AUC 过低。
在特征纵向叠加的范式下，stacking 无增益。
\end{quote}

\section{工作假设的验证}

本报告第一章提出了一个工作假设：

\begin{quote}
最大的性能增益应当来自\textbf{关系型与时序型的特征表示}，而不是单纯的模型选择。群组聚合可能有帮助，
但预计弱于历史表特征与动态行为特征；stacking 预计只带来较小的边际增益。
\end{quote}

现在可以逐条检验这一假设。

\textbf{“最大增益来自关系型与时序型的特征表示”}——\textbf{成立。} 多表历史聚合（S3 $-$ B1，
$+0.016950$）和业务比例（B1 $-$ S1，$+0.010513$）贡献了 RQ1 中 0.027 增量中的几乎全部。
相比之下，S2 的通用群组聚合、S4 的相对位置、B2 的清洗修复和 S5 的动态特征，4 块合计增益仅约
$+0.0012$——关系型表示的收益占受控对比可解释增益的约 96\%。

\textbf{“群组聚合弱于历史表特征”}——\textbf{成立。} 普通群组聚合原值单独增益约为零。即便是
群组相对位置（S4）的稳定增益 $+0.0011$，也仅为多表历史聚合的 $1/15$。

\textbf{“stacking 只带来较小的边际增益”}——\textbf{更保守：不仅没有增益，反而退步。} 在特征
纵向叠加、一级预测高度同质化的条件下，最正确的做法是不做 stacking。

整体而言，工作假设的方向是正确的，但它低估了“一级模型的特征互补性”这一前提条件的重要性。

\section{方法论反思}

本次受控复现的方法论本身就是本报告的一项重要产出。与直接横向比较历史版本分数不同，受控复现要求
\textbf{固定一切非目标因素，每个阶段只改变一个特征块}，从而把“版本更新日志”转化为可验证的
因果证据链。几个关键的方法论发现包括：

\textbf{桥接实验的必要性。} B1 和 B2 两个桥接实验是本报告中最重要的设计决策。B1 把“业务比例”
从“多表历史聚合”中干净地剥离，避免了把后者的功劳重复计算到前者头上；B2 揭示了原方案文档中并未
标注的一个事实——Sunflower 的清洗修复在特定聚合列选择下不会产生增益。没有这些桥接，RQ1 和
RQ2 的结论将无法达到目前的清晰度。

\textbf{折安全的严格执行。} 所有群组聚合、编码器、标准化和缺失填补都只在当前训练折上拟合，杜绝了
验证折信息泄漏。这一要求使实验成本上升（需要折内循环中的特征构造），但每一组对比的可信度都建立
在这一基础之上——没有它，“稳定增益”的判据就失去了意义。

\textbf{“稳定增益”判据的审慎性。} 我们采用了“均值正 $+$ 至少 4/5 折同向”的双重标准而非
统计检验，这避免了小样本折数 $n=5$ 下 $p$ 值的不可靠性，同时保持了对过拟合的保守态度。实际
应用中，这一判据有效地将 S2 $-$ S1（均值接近零且方向混乱）与 S4 $-$ S3（均值正且四折同向）
区分开来，符合对实验结果的直觉判断。

\textbf{受控复现的边界。} 受控复现天然只能回答“在我们限定的特征集下，某一机制产生了多大增益”。
它不能回答“在原方案更大规模的特征集下，该机制的增益是否更大”。这也是受控复现与“原样复刻”之间
的本质差异——前者追求干净的因果推断，后者追求分数的完全匹配。本文选择前者，因此每个增量都是该
特征块在受控条件下的\textbf{下界估计}——当特征空间更丰富时，某些机制（尤其是 S4 和 S5）的增益
可能更大，但本文不对此做出断言。

\section{结论}

本文围绕 Home Credit Open Solution 六个版本的演化历史，设计并执行了一项受控复现实验。在固定
五折划分、固定 LightGBM 超参数、严格折安全的前提下，依次打开了八个特征块，将整套 Open Solution
从 0.758 到 0.786 的 OOF AUC 提升分解为可归因、可验证的配对对比。

实验结果表明：

\begin{enumerate}
\item \textbf{最大的性能提升来自关系型特征表示。} 将五张变长历史表聚合为申请人级行为统计（bureau、
previous application、installments、POS cash、credit card），贡献了 $+0.016950$ 的稳定增益——
这是整个复现链中信息增量最大的一步。
\item \textbf{业务语义特征效率极高。} 仅 7 个业务比例和 \texttt{EXT\_SOURCE} 汇总特征就贡献了
$+0.010513$ 的稳定增益，单位特征信息密度约为多表历史聚合的 3.6 倍。
\item \textbf{后期精细化的收益远小于早期表示构造。} 群体相对位置和最近窗口的稳定增益仅为
$+0.001060$，清洗修复与动态特征的贡献无法被确认——合计后期增益仅为早期关系型表示增益的约 $1/15$。
\item \textbf{在特征纵向叠加的范式下，stacking 不产生增益。} 简单平均和 Logistic stacking 均低于
最优单模型 S5，因为 LightGBM 系列 OOF 预测高度相关（$\rho > 0.978$），互补信号不足。
\end{enumerate}

将这些发现放回竞赛语境中，一个清晰的画面浮现出来：从 0.74 到约 0.80 的整段旅程中，\textbf{大约
60--70\% 可以被归因于“把关系型历史转化为申请人级统计表示”这一核心问题本身}——这是一个表示学习
问题，而非模型调参问题。业务语义特征贡献了另外约 20\%。剩余的约 10--15\% 则被分散在群体相对位置、
最近行为、清洗优化等更细颗粒度的工程优化中——这些优化在原方案更大的特征空间下可能有更显著的效果，
但在本实验的最小化受控设定下，其独立贡献有限。

\textbf{最终，本实验以 S5（191 维，OOF AUC 0.786342，Kaggle private 0.78696）作为最优单模型，}
\textbf{完成了从 S1 到 S6 的全部受控对比。}

\end{document}
